\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\chapter{Die entwickelte Applikation}
Die im Rahmen dieser Arbeit entwickelte Applikation ist für Mobiltelefone mit einer Version des Betriebssystems Android mit einem API Level von 17 und darüber entwickelt worden \cite{android:APILevel}. Sie kann darauf installiert und anschliessend ausgeführt werden. Für die Verwendung der Applikation ist eine Verbindung zum Internet notwendig.

\section{Features}
Damit die Applikation auch ihren Zweck erfüllen kann, besitzt sie eine Reihe von Features von welchen Benutzer/Benutzerinnen Gebrauch machen können.

\begin{itemize}
	\item Das \emph{Account-Feature}: Die Applikation bietet den Benutzern/ Benutzerinnen die Möglichkeit, sich einen persönlichen Account zu erstellen und ihn zu personalisieren. Es ist ihnen möglich, auf ihrem Profil ihren Namen, ihre besuchte Schule und ihr Geburtsjahr anzugeben. Weiter können sie auch eine kurze Beschreibung von sich verfassen und sie haben die Möglichkeit, falls sie selber Nachhilfe anbieten wollen, Fächer auszuwählen, in welchen sie das tun möchten. Das Profil ist für andere Benutzer/Benutzerinnen einsehbar. Die meisten Accountdetails können innerhalb der Applikation auch noch nach der Registrierung bearbeitet werden.
	\item Das \emph{Such-Feature}: Es ist registrierten Benutzern/ Benutzerinnen möglich, über eine Suchfunktion nach anderen registrierten Benutzern/ Benutzerinnen zu suchen. Dabei kann nach dem Namen und nach ausgewählten Fächern gesucht werden. Die gefundenen Profile der verschiedenen Benutzern/ Benutzerinnen können anschliessend angesehen werden.
	\item Das \emph{Chat-Feature}: Sollte der Benutzer/die Benutzerin einen anderen Benutzer oder Benutzerin gefunden haben, mit welchem/welcher er/sie Kontakt aufnehmen möchte, kann ein neuer Chat via das gefundene Profil geöffnet werden. Darin können Benutzer/ Benutzerinnen in Echtzeit kurze Textnachrichten miteinander austauschen. Sollte ein Chat geöffnet sein, kann sowohl der Sender/die Senderin wie auch der Empfänger/die Empfängerin ganz einfach von ihrem eigenen Profil auf ihn zugreifen.
\end{itemize}

\section{Die entwickelte Applikation}%TODO PROFILBILD WIRD HIER VORAUSGESTEZT + SCREENSHOT VON MAINPAGE, CHAT, SUCHE, PROFIL, LOGIN UND REGISTER
%Wenn die Applikation auf dem Mobilgerät ausgeführt wird, öffnet sich der Login-Screen (siehe Abbildung \ref{}). Der Benutzer/Die Benutzerin kann sich nun hier, sollte er/sie bereits einen Account besitzen, mit seinem/ihrem Benutzernamen und Passwort einloggen. Sollte die Person noch keinen Account besitzen, kann sie über einen Schriftzug unterhalb der Logindaten zu einem Registrierungsformular gelangen (siehe Abbildung \ref{}). Im Registrierungsformular wird nach sämtlichen Daten gefragt, die benötigt werden, um einen Account zu erstellen. Dazu gehört ein Benutzername, Vor- und Nachname, eine E-Mail Adresse, ein Passwort, ein Geburtsdatum sowie die momentan besuchte Schule. Ist die Registrierung erfolgreich, kann der Benutzer/die Benutzerin ab sofort sich in seinen/ihren neuen Account einloggen. Nach dem erfolgreichem Einloggen öffnet sich die Hauptseite der Applikation. Sie besteht hauptsächlich aus dem Profil des Benutzers/der Benutzerin (siehe Abbildung \ref{}). Standardmässig findet sich hier ein Profilbild, der Name des Benutzers/der Benutzerin, sein/ihr Geburtsjahr und die besuchte Schule. Diese und noch weitere Angaben wie angebotene Fächer, eine Beschreibung oder ein persönliches Profilbild können in den Einstellungen jederzeit konfiguriert werden, welche über eine Schaltfläche in der oberen rechten Ecke erreicht werden können. Das Profilbild kann dabei entweder direkt mit der Kamera aufgenommen oder aus der Galerie ausgewählt werden. Anschliessend kann der Benutzer/die Benutzerin einen gewünschten ausschnitt im Bild definieren, auf welchen das Bild dann zugeschnitten wird (siehe Abbildung \ref{} und \ref{}). Die ausgewählten Fächer werden in Form von Emblems auf dem Profil dargestellt. Ebenfalls auf der Hauptseite findet sich ein ausfahrbares \emph{BottomSheet} am unteren Ende des Bildschirms. Es kann über eine runde Schaltfläche in der Mitte oder ein einfaches Streichen nach oben ausgefahren werden. Im BottomSheet selber finden sich Einträge für alle offenen Chats des Benutzers/der Benutzerin(siehe Abbildung \ref{}). Über einen einfachen Klick können sie geöffnet werden (siehe Abbildung \ref{}). Das BottomSheet ist auch der Ort, an welchem ein Benutzer/eine Benutzerin sehen kann, ob er/sie neue Nachrichten empfangen hat. Neben dem BottomSheet findet sich ebenfalls im rechten unteren Ende eine runde Schaltfläche mit einer Lupe. Über sie kann auf das Such-Feature zugegriffen werden, welche den Benutzer/die Benutzerin auf einen neuen Screen führt. Dort können die Kriterien für die Suche definiert werden (siehe Abbildung \ref{}). Hier können Suchparameter wie Name und Fächer angegeben werden, nach welchen gesucht werden soll. Ist der Benutzer/die Benutzerin zufrieden mit den Einstellungen kann über eine Schaltfläche die Suche ausgeführt werden. Alle Suchergebnisse werden in Form einer Liste daraufhin im Client aufgeführt (siehe Abbildung \ref{}). Sollte den Benutzer/die Benutzerin Interesse an einem der Ergebnisse haben, kann durch einfaches Auswählen des Elementes in der Liste das Profil des/der gefundenen Benutzer/Benutzerin aufgerufen werden (siehe Abbildung \ref{}). Ist der Benutzer/die Benutzerin interessiert, Kontakt mit dem/der gefundenen Benutzer/Benutzerin aufzunehmen, kann nun über eine Schaltfläche auf dem Profil ein neuer Chat geöffnet werden (siehe Abbildung \ref{}). Dort können dann mithilfe kurzer Textnachrichten genauere Informationen über eine mögliche Zusammenarbeit ausgetauscht werden. Die Überlieferung erfolgt dabei in Echtzeit.

Beim ausführen der Applikation auf dem Mobilgerät wird der Benutzer/die Benutzerin vom Login-Screen der Applikation begrüsst. Der Benutzer/Die Benutzerin kann sich nun hier, sollte er/sie bereits einen Account besitzen, mit seinem/ihrem Benutzernamen und Passwort einloggen. Sollte die Person noch keinen Account besitzen, kann sie über einen Schriftzug unterhalb der Logindaten zu einem Registrierungsformular gelangen (siehe Abbildung \ref{}). Im Registrierungsformular wird nach sämtlichen Daten gefragt, die benötigt werden, um einen Account zu erstellen. Dazu gehört ein Benutzername, Vor- und Nachname, eine E-Mail Adresse, ein Passwort, die momentan besuchte Schule sowie die aktuelle Klassenstufe der besuchten Schule. Mit Klassenstufe ist dabei die Klassenstufe gemeint, auf welcher man sich an der momentanen Schule befindet. Wenn ein Benutzer/eine Benutzerin beispielsweise das 3. Jahr an der KSA besuchen würde, befände sie sich in der 3. Klasse. Für Schülerinnen und Schüler der gleichen Schule sollte somit einfach zu erkennen sein, auf welcher Stufe sich ein anderer registrierter Schüler/eine andere registrierte Schülerin befindet. Da nicht alle Schulen die gleiche Anzahl an Stufen besitzen, passen sich die auswählbaren Stufen innerhalb der Applikation jeweils an die ausgewählte Schule an. So besitzt die KSA beispielsweise vier Stufen, währen das Gymnasium Einsiedeln sechs besizt. Ist die Registrierung erfolgreich, kann sich der Benutzer/die Benutzerin ab sofort in seinen/ihren neuen Account einloggen. Nach dem erfolgreichem Einloggen öffnet sich die Hauptseite der Applikation. Sie besteht hauptsächlich aus dem Profil des Benutzers/der Benutzerin (siehe Abbildung \ref{}). Standardmässig findet sich hier ein standardmässiges Profilbild, der volle Name des Benutzers/der Benutzerin, die besuchte Schule sowie die Klassenstufe. Diese und noch weitere Angaben wie angebotene Fächer, eine Beschreibung oder ein persönliches Profilbild können in den Einstellungen, welche über eine Schaltfläche in der oberen rechten Ecke in der Toolbar erreicht werden können, jederzeit konfiguriert werden. Das Profilbild kann dabei entweder direkt mit der Kamera aufgenommen oder aus der Galerie des Mobiltelefons ausgewählt werden. Anschliessend kann der Benutzer/die Benutzerin einen gewünschten Ausschnitt im Bild definieren, auf welchen das Bild dann zugeschnitten wird (siehe Abbildung \ref{} und \ref{}). Die ausgewählten Fächer werden in Form von Emblems auf dem Profil dargestellt. Die Navigation zwischen den verschiedenen Features der Applikation erfolgt hauptsächlich über eine sogenannte \emph{Bottom Navigation}, über welche stets zwischen den drei Hauptscreens der Applikation der hin und her gewechselt werden kann. Dabei wird jeweils der Stand, in welchem sich ein Screen beim verlassen befindet gespeichtert und man kann problemlos an dem Punkt weitermachen, wo man aufgehört hat. Zu den drei Hauptscreens gehört zum einen das bereits beschriebene Profil des Benutzers/der Benutzerin. Weiter gehört ein Übersicht aller offenen Chats eines Bentzers/einer Benutzerin dazu (siehe Abbildung \ref{chatOverview}). Die Chats der Übersicht zeigen jeweils die Profilbilder der Chatpartner/ Chatpartnerinnnen und die Zuletzt gesendete Nachricht an. Durch ein auswählen eines Elements der Übersicht kann ein gewünschter Chat geöffnet werden (siehe Abbildung \ref{openChat}). Der dritte Screen bildet die Suchfunktion der Applikation und besteht aus gleich drei Stufen. Die erste Stufe bildet dabei ein Screen, wo Suchkriterien wie Name, Schule, Stufe und angebotene Fächer definiert werden können, nach welchen gesucht werden soll (siehe Abbildung \ref{serachOverview}). Ist der Benutzer/die Benutzerin zufrieden mit den Konfigurationen der Suche, kann über eine Schaltfläche die Suche ausgeführt werden und der der Screen ändert sich zur zweiten Stufe, wo die Suchergebnisse in Form einer Liste dargestellt werden (siehe Abbildung \ref{searchResults}). Erweckt ein Ergebnis der Suche das Interesse des Benutzers/der Benutzerin, kann über das Auswählen eines Ergebnises das Profil des gefundenen Benutzers/der gefundenen Benutzerin geöffnet werden, womit man sich dann auf der dritten Stufe befindet (siehe Abbildung  \ref{openProfile}). Von dort kann dann ein neuer Chat über eine Schaltfläche eröffnet werden, wo dann genauere Informationen über die mögliche Zusammenarbeit ausgetauscht werden können. Die Überlieferung innerhalb der Chats erfolgt dabei in Echtzeit.

\end{document}